公民活動自由度調查 台灣列亞洲唯一開放國家

（中央社記者呂欣憓曼谷4日專電）人權組織調查全球公民活動空間的自由程度，台灣是亞洲唯一被列為開放的國家，人權工作者認為台灣在人權議題上具有關鍵地位。報告中也特別提到香港的反送中抗議活動。

非政府人權組織CIVICUS和區域人權組織亞洲論壇（Forum-Asia）合作調查亞洲的公民活動空間自由度，今天在曼谷發布2019年受威脅的公民力量報告（People Power Under Attack 2019）。

報告從言論自由、新聞自由、集會自由等多個面向評估全球各國的公民活動空間，程度分為5級，最好的為開放（Open），接下分別為狹窄（Narrowed）、受限（Obstructed）、壓抑（Repressed）、封閉（Closed）。

全球196個國家中，43個國家列為開放，42個國家列為狹窄，49個國家列為受限，38個國家列為壓抑，24個國家列為封閉。

亞洲25個國家中，台灣是唯一被評為開放的國家；日本和南韓列為狹窄；10個國家受限；8個國家被評比為壓抑；4個國家包括中國、北韓、越南和寮國被評比為封閉。

報告指出，在亞洲，侵犯公民活動空間最主要的手段就是審查制度，其中中國是主要的實行者，例如封鎖主要的新聞媒體以及社群媒體。除了中國，巴基斯坦、泰國和孟加拉也是幾個經常使用審查制度的國家。

廣東民眾連日反對當地興建火葬場，卻遭警方鎮壓。（

中國網友討論廣東茂名化州市民眾抗議興建火葬場遭警方以催淚彈鎮壓時，不停從正反兩面扣連香港反送中示威。（）

第2種亞洲國家最常用的手段是使用法律壓制人民的民主和政治權利，許多國家會用毀謗罪對付異議分子或是反對人士，例如孟加拉、馬來西亞和菲律賓。

報告中特別把香港今年反送中運動的狀況提出來。報告指出，香港的公民空間正在急速縮減中；不少報導提到警方過度使用武力對付抗議者；也有證據顯示有人在拘留期間遭遇到不正當的對待和抗議；而且抗議期間很多記者被攻擊或騷擾。

儘管亞洲的公民活動空間狀況並不佳，但報告認為仍有幾個正面的發展，例如馬爾地夫廢除了對記者和反對人士不利的反毀謗法、馬來西亞廢除了有爭議的反假新聞法以及台灣通過了歷史性的同婚法案。

CIVICUS研究員班奈狄克（Josef Benedict）接受中央社訪問時表示，台灣的新聞自由、言論自由和集會自由比起其他亞洲國家來說狀況好很多，當人民出來抗議時，政府有在傾聽人民的聲音。台灣對亞洲的人權工作者來說是一個避風港，在人權議題上，台灣在亞洲具有關鍵的地位。

不過，班奈狄克認為台灣仍有繼續進步的空間，例如移工議題，他舉例，在台灣工作的漁工應該獲得更好的保護，這個議題他們會持續追蹤。（編輯：馮昭）1081204

人權組織指出，香港的公民空間正在急速縮減中。圖為香港防暴警察施放催彈後追趕反送中示威者。（中央社檔案照片）

非政府人權組織CIVICUS和亞洲論壇4日在曼谷發布2019年受威脅的公民力量報告，特別提到香港反送中運動。中央社記者呂欣憓曼谷攝 108年12月4日

韓國日本都窄？ on9?

128 維園見

台灣人權促進會秘書長邱伊翎接受自由亞洲電台採訪說：“我們也有一些警察逮捕陳抗（陳情抗議）者和阻止陳抗的事情發生，但相較其他國家更暴力的手段，的確我們相較來講，不管在網路自由、言論自由、集會遊行的陳抗裡面，空間比較大一點、自由度比較高一點。”

邱伊翎分析，日本自六零年代反戰和相關學生運動被鎮壓後，日本政府對參與社運人士嚴密監控，騷擾其工作等作法沒有放鬆，近幾年在反核和憲法第九條等議題上，有新的年輕運動者出現。而韓國的公民社會運動蓬勃，像反美牛、彈劾總統、濟舟島反美軍基地等議題，社運動能很強，但韓國集會游行法令非常嚴苛，對衝突性高和長期性的社運經常以暴力手段鎮壓，例如韓國規定夜間不可以集會遊行，有抗爭者曾以辦燭光晚會或以投影虛擬游行等挑戰法令。

提到台灣有何進步空間？邱伊翎提醒，台灣想透過法令管制網軍、網路假訊息的問題，但不要複製其他非民主國家作法，打著所謂防止假訊息的名義，進行網路言論控管的倒退政策。另外應該放寬移工、外國人在台灣參加集會遊行的權利。

支那：台灣是中國 中國很開放

128 港人站出來

Push

台灣真脫亞入歐

Yes easy pussy 任人砌

如果台灣倒轉頭俾中國統治

完全笑死人

十三億人被人洗腦日日吠

論人權同民主自由
呢一刻台灣真係跑贏哂其他亞洲國家
但未來係點，就睇台灣人嘅造化

同性婚姻
亞洲首個

台灣問題其實很嚴重

官商政黑勾結

大選臨近的台灣 民主風景這邊獨好

作者：
肖曼
“踏遍青山人未老， 風景這邊獨好。”也許可用毛澤東的這一詩句，來形容台灣目前國際形象的優越和舒適。歐洲議會外交委員會4日通過兩項議案包含力挺台灣民主的內容。同一天，台灣還被評選為亞洲最為開放的國家。這與大陸因香港新疆而受到包括美國在內的國際輿論壓力，狼煙四起的狀態形成鮮明對照。

歐洲議會重申支持台灣有意義參與國際組織。

歐洲議會外交委員會12月4日通過“共同外交暨安全政策”決議案（CFSP）年度執行報告，以及歐盟“共同安全暨防禦政策”（CSDP）年度執行報告決議案。這兩項決議案均指出強化與東亞及東南亞關係對歐盟的重要性，呼籲東海、南海及台海相關各方透過和平方式解決歧見，並關切外國專制政權透過假訊息及網路攻擊干擾他國選舉並威脅亞洲民主，以及重申支持台灣有意義參與國際組織。

中央社指出：與歐洲議會過去的CFSP報告相比，今年這股挺台力量首度見諸在CSDP報告內，對台灣意義重大。近年來中國透過“一帶一路”對外輸出中國的專制統治思維、影響民主社會運作，已引起歐洲政壇的高度關切。而歐洲主流民意也日益警覺中國試圖擴大在歐盟影響力，加上中共迫害人權及香港警民衝突情勢，都促使歐洲議會關注潛在的亞洲民主威脅。

歐洲議會的新動作，被認為是繼歐洲議會第三大黨“泛歐自由黨派聯盟”（ALDE）譴責中國企圖影響台灣大選後，聲援台灣聲量倍增的表現。剛接任歐洲理事會主席一職的比利時前首相米歇爾（Charles Michel）就屬於這一黨派聯盟。

在今年10月的希臘雅典ALDE年會上，該黨通過“加強歐洲因應中國崛起的能力”決議案，內容提到關切中國干涉台灣內部事務，甚至企圖顛覆台灣民主。也呼籲歐洲以專業經驗，支持台灣對抗假訊息，以確保選舉結果反映真實的台灣民意。

公民活動自由度調查：台灣列亞洲唯一開放國家

此外，非政府人權組織CIVICUS和亞洲論壇（Forum-Asia），合作調查全球公民活動空間的自由程度後，12月4日在曼谷發布2019年受威脅的公民力量報告（People Power Under Attack 2019），認為台灣是亞洲唯一被列為開放的國家，台灣在人權議題上具有關鍵地位。報告中也特別提到香港的反送中抗議活動。

報告從言論自由、新聞自由、集會自由等多個面向評估全球各國的公民活動空間，程度分為5級，最好的為開放（Open），接下分別為狹窄（Narrowed）、受限（Obstructed）、壓抑（Repressed）、封閉（Closed）。

全球196個國家中，43個國家列為開放，42個國家列為狹窄，49個國家列為受限，38個國家列為壓抑，24個國家列為封閉。

亞洲25個國家中，台灣是唯一被評為開放的國家；日本和南韓列為狹窄；10個國家受限；8個國家被評比為壓抑；4個國家包括中國、北韓、越南和寮國被評比為封閉。

報告指出，在亞洲，侵犯公民活動空間最主要的手段就是審查制度，其中中國是主要的實行者，例如封鎖主要的新聞媒體以及社群媒體。除了中國，巴基斯坦、泰國和孟加拉也是幾個經常使用審查制度的國家。

第二種亞洲國家最常用的手段是使用法律壓制人民的民主和政治權利，許多國家會用毀謗罪對付異議分子或是反對人士，例如孟加拉、馬來西亞和菲律賓。

報告特別提出了香港今年反送中運動狀況並指出，香港的公民空間正在急速縮減中；不少報導提到警方過度使用武力對付抗議者；也有證據顯示有人在拘留期間遭遇到不正當的對待和抗議；而且抗議期間很多記者被攻擊或騷擾。

CIVICUS研究員班奈狄克（Josef Benedict）接受中央社訪問時表示，台灣的新聞自由、言論自由和集會自由比起其他亞洲國家來說狀況好很多，當人民出來抗議時，政府有在傾聽人民的聲音。台灣對亞洲的人權工作者來說是一個避風港，在人權議題上，台灣在亞洲具有關鍵的地位。

不過，班奈狄克認為台灣仍有繼續進步的空間，在台灣工作的漁工應該獲得更好的保護，這個議題他們會持續追蹤。

歐盟駐台灣代表 :台灣持續作為民主燈塔很重要

今年9月正式接任歐盟駐台灣代表的高哲夫接受中央社專訪時表示，台灣是國際社會不可或缺的夥伴，他今後4年的3大優先任務，包括提升歐盟在台灣的能見度；促進台歐之間的連結，提升不同階層的實質關係，以及鼓勵更多台商到歐洲投資。

對於中國打壓台灣，高哲夫強調，台灣是國際社會“不可或缺的夥伴”，包括在全球健康、飛安、氣候變遷等議題上都有重要角色；雖然因為台灣的特殊地位，正式參與某些國際組織是不太可能的選項，但這些議題需要各方共同努力，台灣不應該被排除在這些合作機制之外。歐盟需要找到一個方式將台灣納入相關的合作機制。歐盟認為，台灣持續作為民主的燈塔是很重要的，台灣的民主、人權與法治可作為其他國家的範例。

波蘭籍的高哲夫（Filip Grzegorzewski）是歐盟資深外交官，來台之前擔任歐盟對外事務部“亞洲事務協調會議”主席，過去也曾派駐北京，精通亞洲事務。

此外，持續近6個月的香港反送中抗議，讓香港居民紛紛移居海外尋覓新生活，其中有許多人把目光放到實行民主的台灣。法新社報導，今年1至9月，獲台灣給予短期居留和定居許可的香港人，數量較去年同期提升近3成，達到4000人以上。來自香港的投資也幾乎翻倍。

12月10日星期二
國際人權日 2019

呢樣嘢全世界都有
分別在於做到幾出面架啫

銀英傳的楊威利說過
有政客收賄，代表他個人的腐敗
如果人民不能批評政客收賄，則代表整個政治的腐敗

台灣執政黨交替過幾次，你睇德國個女人做左幾多年

日本自民黨曾經連續執政40年